## Wie fing es an?

In der Frühzeit lebte der Mensch ein Überlebensleben. Das bedeutete dass beinahe alle Zeit und Kraft darauf gerichtet waren Essen zu beschaffen und einen geschützten Wohnplatz, der Schutz vor Raubtieren und anderen Gefahren gewährte, zu finden. Die äußere Bedrohung spornte die Menschen an und forderte sie in ihrer Ent­wicklung heraus.
Sie lebten in kleineren Gruppen mit einem sehr starken Zusammenhalt und Gefühl für Gruppenzugehörigkeit, dessen wohl bewusst, wie wichtig es war, dass es allen in der Gruppe gut ging: Die Frauen kümmerten sich um die Kinder, die Alten und Gebrechlichen während die Männer für die äußere Geborgenheit sorgten und Nahrung für alle nach Hause brachten.
Die Gruppen wuchsen und der Gesellschaftsbau schritt voran, langsam entwickelte sich eine Zivilisation mit einer starken Verteidigung gegen alle äußeren Gefahren und einer gut funktionierenden Nahrungszufuhr, so dass sich niemand mehr zu fürchten oder hungrig zu sein brauchte.
Heute kann man sagen, dass die Menschen der Westwelt diese äußere Geborgenheit in ihrer Hand haben. Sie haben die Möglichkeit zuzusehen, dass niemand hungert oder ohne ein Dach über dem Kopf ist. Dass wir nicht immer auf eine gerechte und vernünftige Weise verteilen, ist eine ganz andere Sache, jedoch die Möglichkeit besteht und beeinflusst uns und unsere Anschauung des Daseins.
Während dieses Entwicklungsprozesses änderte sich die Verhaltensweise des Menschen, er begann zu objektivieren. Er wurde immer besser darin, verschiedene Schwie­rigkeiten wegzuorganisieren und das Leben geborgen, sicher und voraussehbar zu machen, das Meiste im Leben wurde wählbar.
Nicht nur die äußeren Bedürfnisse nach Sicherheit und physischem Wohlbefinden wurden reguliert und geord­net, sondern auch wie man die Welt und das Leben erlebte wurde zurechtgelegt. Das, was sich zu dem entwickelte, was wir heute Naturwissenschaft nennen, machte sich daran, mit der Zeit alle Fragen über das Leben hier auf der Erde und im gesamten Universum zu erklären und zu beantworten. Dadurch sollte sich kein Mensch mehr unwissend und ängstlich zu fühlen brauchen.
Dieser Zukunftsoptimismus bewirkte, dass die Menschen mehr und mehr in einem Traum, einem Warten auf später, zu leben anfingen. Mit der Zeit werde man alle Erklärungen erhalten, so dass man sich zur Ruhe legen kann und „glücklich leben kann bis an das Ende seiner Tage”.
Das ganze 20. Jahrhundert wurde von einem solchen Optimismus geprägt, wo wir alles beherrschen und steu­ern können sollen, und diese Hoffnung auf lebens­längliches Glück, wo wir uns alle geborgen und zufrieden fühlen können, verwirklicht werden sollte.
Die Entwicklung und der Ausbau der Schule weisen deutlich auf diese Absicht hin, und sieht man auf die Entwicklung der Krankenpflege, besonders die so ge­nannte „Expertenpflege” wie Organaustausch, Plastik­chirurgie usw. erhalten wir eine noch deutlichere Bestätigung für unser äußeres Geborgenheitssehnen.
Alle Formen von Beiträgen und Anordnungen, um bei Bedarf Hilfe zu kaufen – alles von Kinderzulage bis zur Pension – bestätigen ebenfalls diese Sehnsucht danach, das Leben kontrollieren zu können. Der Tod wird ein Feind, etwas Unumgängliches, was so lange wie nur möglich hinausgeschoben und am Besten ganz und gar vermieden wird.
Weil wir in einem solchen Mythos oder Majori­täts­missverständnis leben, werden wir schwächer und schwä­cher, je mehr wir uns einem Durchschauen des Mythos nähern und erkennen, dass er eigentlich nur ein Traum ist, eine große Illusion. Das Schlimmste ist, dass wir uns dermaßen in dieser Auffassung des Lebens verfangen haben, dass es beinahe unmöglich wird, außerhalb dieses Referenzrahmen zu denken. Wir haben uns so stark angepasst daran, dass gewisse Voraussetzungen immer da sein werden, dass wir uns im Innersten bedroht fühlen, wenn auf diesem Gebiet größere Veränderungen ge­schehen.
Wie geht das mit der „Familie” und allen Beiträgen?
Zuerst leben wir alleine und versuchen uns mit Studien­geld und dem Goodwill der Eltern durchzuschlagen. Dann bilden wir eine neue Kernfamilie, bekommen Kinder und erhalten Kindergeld, Wohngeld, Studiengeld und Studienleihe. So lange wir Kinder sind, bekommen wir Krankenpflege, Zahnarzt usw., aber während der Jugendzeit müssen wir mit geliehenem Geld bezahlen. Wir werden früh in ein zurechtgelegtes System eingewickelt, welches wir nicht durchbrechen können ohne die Gefahr, Außenseiter zu werden.
Dieses Prokrustesbett ist schon hergestellt und wir haben keine andere Wahl, als uns daran anzupassen. In unserer Kultur haben wir obligatorischen Schulgang, wir haben Schulpflicht, nicht nur Unterrichtspflicht, alle müssen neun Jahre in die Schule gehen. Während dieser Zeit sollen wir die Bewertungen lernen, die wir haben sollen. Außerdem versetzt das „Gymnasiumdenken” uns in eine Lage, wo beinahe keine Arbeit zur Verfügung steht, wenn man die Schule verlässt, d.h. falls man nicht drei Jahre dazulegt. Man möchte, dass so viele wie möglich weitergehen zu akademischen Studien, um jene Forschung zu entwickeln und weiterzuführen, die macht, dass wir alle Erscheinungen des Lebens beherrschen und volle Kontrolle darüber haben können und das Leben voraussehbar und geborgen machen.
## Na und?

Je mehr der Mensch lernt über die Kunst, bequem und voraussehbar zu leben durch äußere, scheinbar sichere und stabile Systeme, desto größer wird seine innere Unge­borgenheit, wenn er dem Leben auf eine Weise begegnet, die sich nicht steuern lässt, z. B. Krankheit, Alter und Einsamkeit. Oder wenn eine Einsicht über die Unzu­reichlichkeit des oberflächlichen Lebens sich im Gewissen zu regen beginnt und eine unbestimmte Sehnsucht ir­gend­wo in der Seele anfängt zu wachsen, eine Sehnsucht nach einer tieferen Verankerung im Leben.
Wenn ein so großer Teil der Bevölkerung sich ausgebrannt fühlt, an Müdigkeitssyndrom leidet, Lebensüberdruss und Sinnlosigkeit erlebt, wenn so viele von Ess- und Schlafstörungen betroffen werden, müde werden davon, sich um ihre Kinder, Alte und Kranke zu kümmern und sich stattdessen verschiedene Formen von Zerstreuungen kaufen, ja da kann die Ursache nicht bei allen einzelnen, leidenden Menschen liegen. So viele Menschen können nicht falsch liegen.
Selbstverständlich haben einige wenige Prozent ver­schie­dene Traumata aus ihrer Kindheit mit sich, die in solche Symptome resultieren können, doch die Mehrzahl hat das nicht. Sie werden nur einfach betroffen, scheinbar ohne Ursache und können nicht verstehen, wieso es ihnen so schlecht geht und wieso sie den Halt im Leben ver­lieren.
Es ist dieses Phänomen, was ich zu beschreiben versuche und was ich als „Majoritätsmissverständnis” erlebe. Ich möchte die Problemstellung von einer etwas anderen Seite her beleuchten als wir gewohnt sind, wenn wir heutzutage über diese „Volkgesundheitsprobleme” spre­chen.
Wir werden von verschiedenen Symptomen getroffen: Schwächeanfälle, Sinnlosigkeit, Gefühl von Misslingen, Apathie, Müdigkeit, Appetitlosigkeit, Schlaflosigkeit usw. – scheinbar völlig grundlos und wir verstehen nicht, was mit unserem Körper geschieht. Wir machen Arzt­besuche und erhalten verschiedene Diagnosen wie Aus­gebranntsein, Depression, Anorexie usw. Wenn man sich nicht konzentrieren kann oder sich in einer gegebenen Situation zurechtfinden kann, seine Hausaufgaben nicht lösen mag usw., dann kann man unter vielem anderem auch in den Diagnosen lesen, dass man autistische Züge aufweist, ADHD, usw.
Die Gegenmaßnahme ist immer Medizin, man erhält das eine oder das andere Mittel, auf welches man vertrauen soll, es soll alle Beschwerden aufheben. Manchmal wird auch eine Art von Rehabilitierungsplan aufgestellt, dem wir folgen sollen, wir werden langsam zurücktrainiert, so dass wir aufs Neue in die gleichen Aufgaben einsteigen können, die wir verlassen haben, als es „losging”. Wir sollen lernen, mit der äußeren Situation zurecht­zu­kom­men, mit allem, was das mit sich führt, so dass wir wieder als geglückte wohlangepasste Gesellschaftsmitglieder gelten können.
Glaubst du, dass du alle früheren Vorstellungen von Krankheit und Gesundheit fallen lassen und dir vorstellen kannst, dass alle diese Symptome, die du erlebst, einen gemeinsamen Ursprung haben, dass sie aus einer Furcht entspringen, die dir nicht bewusst ist, oder die du nicht als Furcht wiedererkennst, so wie du gewohnt bist sie zu erleben?
Kannst du verstehen, dass es diese Furcht ist, die sich im Körper absetzt und die den Zugang zur Lebenskraft, Kreativität und einer Fähigkeit zu einem neugierigen Erforschen der „Wirklichkeit” lähmt? Dieser natürliche Zustand, in welchem wir so selbstverständlich leben als kleine Kinder, wenn wir von liebevollen und für­sorg­lichen Erwachsenen umgeben werden.
Und kannst du akzeptieren, dass dieser Krank­heits­zustand nicht von außen behoben werden kann, dass du selber die Voraussetzungen schaffen musst dafür, dass deine unbekannte Furcht ihren Griff um dich lösen kann?
Kannst du verstehen, dass du das hinbekommen kannst, dadurch, dass du deine Denkweise änderst?
Man braucht nur damit zu beginnen, sich selbst zu fragen: Ist es wirklich nur eine innere Furcht, die mich in diesen elenden Zustand steuert? Denke ich falsch? Mache ich mir überhaupt Gedanken darüber, was die wirkliche Ursache dafür sein kann, dass ich es so habe wie ich es habe, oder überlasse ich mich so sehr der Erklärung, die andere geben und dem was ich früher gelernt habe sodass ich nicht darüber nachdenke dass meine eigene persönliche Lebenseinstellung in dem Ganzen eine Rolle spielen kann?
Heute besteht eine äußere Form und eine äußere Gebor­genheit, die größer und stärker ist als sie jemals gewesen ist – jedenfalls so weit wir es wissen.
Wir leben in einem Teil der Welt, wo kein Krieg ist, keine Hungersnot oder ähnliches Elend. Kurz, wir haben die optimale äußere Geborgenheit, die es möglich machen sollte, eine innere Geborgenheit zu erleben. Doch die innere Geborgenheit folgt nicht automatisch auf die äußere. Die innere Geborgenheit hängt davon ab, wie wir denken, wie wir uns gegenüber dem Leben, uns selbst und einander verhalten. Die innere Geborgenheit hängt auch davon ab wie unsere „Gemeinsamkeit” aussieht und in welchem Grad wir unsere eigene Kapazität in Anspruch nehmen und unsere Fähigkeiten zum Ausdruck kommen lassen.
## Was ist damit gemeint?

Wenn du innehältst, den gewohnten Gedankenkreisel anhältst und völlig still sitzt, deine Aufmerksamkeit in dir selbst sammelst und deinen Fokus in dir hast; dann lässt du die Gedanken über das Leben und den Sinn des Lebens sich frei bewegen, ohne dass du sie in irgendeine Richtung steuerst, was geschieht dann? Welche Gefühle tauchen da auf? Welche Gedanken? Welche Überlegungen machst du? Welche Erinnerungsbilder und Reaktionen erlebst du? Und wie erlebst du dein Verhältnis zum Körper, erlebst du, dass einige deiner jetzigen Erlebnisse ihren Ursprung im Körper haben?
Wenn du es hinkriegst, alle Gedanken über Zeit und Raum, alles „Müssen” loszulassen, auch das Gefühl, dass es sinnlos ist hier zu sitzen und wertvolle Minuten zu vergeuden, während derer du etwas „Nützliches” tun könntest, dann erhält dein Körper die Chance, dir ganz andere Signale zu vermitteln als du gewohnt bist.
Anfänglich fühlt es sich vielleicht nur leer oder dunkel an in dir drin. Manchmal kann man ein Unbehagen oder eine Angst erleben, von der man so schnell wie möglich weg­kommen will. Dann ist die Versuchung groß, dass man zum Gewohnten, Bekannten, zu dem womit man oft seine Rastlosigkeit, Unkonzentriertheit und Ver­wick­lung in Gefühle von Sinnlosigkeit kompensiert, zu­rückkehrt.
Es fehlen uns oft Worte für diese inneren Erlebnisse. Die primäre Sprache, mit der wir unsere Gefühle und Erleb­nisse ausdrücken können, die wir auch mit anderen teilen könnten, diese Sprache ist oft unentwickelt oder sehr vereinfacht und kärglich. Sie musste der Entwicklung des Intellektes und dem Eingespurtsein der Schule auf kog­nitive Kenntnisse weichen.
Wir müssen eigentlich neu anfangen. Wir müssen um­denken, wenn es um unsere Auffassung über „den Sinn des Lebens“ geht. Wir haben es nötig, in ein mehr spielerisches Verhältnis zu diesen Gedanken zu kommen, zu fühlen, dass wir „das Leben leben” und dass der eigentliche Wert gerade darin liegt, das Leben zu leben. Es ist nötig, dass wir innehalten und alle Bewertungen verschwinden lassen, die auf äußere Geborgen­heits­bedürf­nisse bauen, so dass wir eine innere Geborgenheit und Zufriedenheit darüber empfinden können, dass wir ge­rade hier und jetzt im Leben sein dürfen und dass alles andere extra dazukommt, als Zusatz. Es kann äußerst wohltuend sein, manchmal zu üben, in dieser Ver­haltens­weise zu verbleiben und sie in allem, was wir tun als Grundstimmung zu haben. Dann wird all unser Tun eine ganz andere Bedeutung, eine primäre, bedingungslose Bedeutung erhalten, nicht wie jetzt, wo es mit Beding­ungen durchsetzt ist und das Sekundäre in erster Linie kommt. Das, was wir tun, was wir leisten, wird zum Wichtigsten. Wir glauben keinen Wert zu haben, wenn wir nicht etwas leisten, was uns Wertschätzung gibt oder gut bezahlt wird.
Ich sage nicht, dass es falsch ist, Geld zu verdienen, oder dass es falsch ist aktiv zu sein und viel zu leisten, darum geht es nicht. Es geht um die Verhaltensweise, die Denk­weise über das Leben, das Leben selbst als den Sinn des Lebens anzusehen und das als Ausgangspunkt zu haben, wenn man dasteht inmitten der alltäglichen Aufgaben und Pflichten.
Du wirst bald bemerken, dass dein Erlebnis der Gescheh­nisse sich verändert. Dein Sehnen und Vermissen, deine Enttäuschung und Zufriedenheit werden anders erlebt, deine Bewertungen werden sich auch ändern.
Wenn du deine neuen Einsichten wirklich ernst nim­m­st, wirst du am Anfang eine gewisse Unsicherheit und ein Unbehagen empfinden. Du wirst vielleicht auch Angst haben, aber das sind mit größerer Wahrscheinlichkeit alte, zur Seite geschobene Gefühle, die sich entladen wollen. Dann stehen zu bleiben und dies vor sich gehen zu lassen ist nicht ganz leicht, du kannst mit verschiedenen Arten von Furcht konfrontiert werden, von denen du früher nicht wusstest, dass du sie hattest.
Erinnere dich daran, wirkliche Furcht kann man nicht fühlen, bevor man nicht still steht, so dass der Körper geborgen ist, dann kommt oft ein Schaudern, Frieren, Schütteln und andere Zeichen für das Gefühl, was man Furcht nennt.
ausgebrannt sein
## Hast du dich schon einmal völlig schachmatt gefühlt?

Hast du schon einmal so gefühlt, dass du morgens nicht aus dem Bett steigen kannst, wie wenn alle Laute im Kopf verstärkt werden und wie ein Signalhorn klingen und alles, was du siehst, surrealistisch erscheint, dir ist übel, es riecht schlecht und nichts scheint zu funktionieren?
Hast du schon einmal so empfunden, dass die kleinste Anstrengung dich zum Weinen bringt wie wenn es ums Überleben ginge und dass du mit Ausbrüchen reagierst bei jeder kleinsten Sache, völlig ohne Proportion zur Wirklichkeit? In dem Falle verstehst du, wovon ich spreche.
Das heutige Leben ist oft „tempoverschoben” und dabei hat der Körper Furcht und wir geraten in verschiedene Formen von „Anpassung”.
Sobald unser Leben davon dominiert wird, dass wir schnell, effektiv, rationell, logisch sein sollen und das Maximalste in kürzest möglicher Zeit vollbringen wol­len, sobald wir in Zeit, die gespart oder vergeudet werden kann, denken, sind wir Opfer der „Anpassung”. Es spielt keine Rolle, ob wir versuchen diesen Idealen gerecht zu werden oder ob wir das gerade Gegenteil tun, trotzen und gar nichts tun, beide führen zu einem falschen Verhältnis zur Zeit, und das bewirkt, dass unser Körper mit Furcht reagiert und schlussendlich streikt; das Resultat kennen wir, man wird ausgebrannt.
Es ist wichtig zu wissen, dass es keine Rolle spielt, ob wir das, was wir tun, lieben, oder ob wir uns aufopfern, es ist gerade jene Anpassung an das, was wir tun, die den schädlichen Effekt verursacht. Man kann sagen, dass es die Bewertung, sich selbst und seine Zeit zu verkaufen, ist, die zurückschlägt.
Wenn jemand physisch unter die Räder kommt – allergisch wird, überempfindlich, von Fibromyalgie (Faser-Muskel-Schmerz) befallen wird, Elektroallergie, Verwirrung und Gedankenstopp, Gedächtnisverlust usw. – und einen Arzt aufsucht, und die einzige Empfehlung des Arztes Ruhe, d.h. Krank­schreibung, ist, dann wird der negative Zustand verstärkt, denn das bedeutet, sich zum anderen Extrem zu begeben, es ist die andere Seite der gleichen Sache. Man fokussiert die falsche Sache, wenn man glaubt, dass es Ruhe sei, die man in erster Linie braucht. Gewiss, niemand kann arbeiten, wenn er von diesem Gedanken­fehler betroffen worden ist, von diesem „Majori­täts­miss­verständnis”, jedoch hilft es nicht, nur krankgeschrieben zu werden.
Rehabilitierung im gewöhnlichen Sinne hilft auch nicht. Man kann zwar ein Tempo finden, wo man verschiedene Dinge erledigen kann, wenn man lange genug dran bleibt. Man schafft es, einige Stunden in Gang zu sein, aber in viel zu vielen Fällen landet man in einer Situation, wo man ebensoviel Stunden oder noch mehr ausruhen muss, um sich von dem, was man getan hat, zu erholen. So wird man in einer Tretmühle gefangen und sieht kein Ende im Ganzen.
Was kann man tun, um aus dieser Hölle heraus­zu­kom­men?
Als erstes muss man zu der Einsicht gelangen, dass der Fehler eigentlich nicht beim Körper zu suchen ist. Dass alle diese Krankheitssymptome, die du selbst und der Arzt konstatieren können, die Weise des Körpers ist, zu reagieren, wenn die Überbelastung durch alle verdrängten Gefühle und natürlichen Reaktionsformen zu groß ge­worden ist. Der Körper weist deutliche Zeichen auf, wenn er Furcht hat, es ist eine Panikreaktion, zu der der Körper greift, um zu zeigen, dass er nicht weiter von seiner Natur weg gepresst werden kann. Wie du vielleicht verstehst, ist es nicht der Körper, der die Ursache dafür ist, dass du dich in diesem Zustand befindest, deshalb hilft es nicht mit „Ausruhen” oder verschiedene Mittel einzunehmen, die dich auf die rechte Spur zwingen sollen.
Wenn du etwas davon bei dir selbst wiedererkennen kannst, wenn du eine kleine Ahnung haben kannst von dieser Furcht, die sich im Körper festgesetzt hat, dann hast du den ersten Schritt aus der festgefahrenen Situation genommen. Dann kannst du langsam damit an­fangen, dich aus eigener Kraft aufzurichten, aus eigener innerer Einsicht darüber, was gut ist für dich und was dich wieder in den Graben zurückwerfen würde.
Nimm dir die Zeit, in Stille darüber nachzudenken, wie du eigentlich über dich selbst denkst, über das Leben und die Welt. Schau nach, ob du deine Situation von Neuem greifen kannst, aus dir selbst heraus, und wie du erlebst, wie du wirklich leben willst. Mach es zu einer Grund­stimmung in deinem Leben zu lernen, was der Unter­schied ist zwischen Phantasie und Wirklichkeit, zwischen dem, was wirklich gilt und dem, wie du glaubst, dass die Wirklichkeit aussieht.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Ist das Leben der Sinn des Lebens oder gibt es ein „Müssen” damit ich leben darf?
Wenn ich fühle, dass ich ein gutes Leben lebe, kann ich dann zufrieden sein damit, dass ich meinen Wert fühlen kann darin, dass ich da bin, hier und jetzt, gerade so wie ich bin, oder brauche ich das Urteil von anderen um zu erleben, dass ich einen Wert habe?
Fühle ich meine Existenz gesichert, dass ich jederzeit das erhalten kann, was ich brauche für mein Überleben wie etwa Essen, Kleider und irgendwo zu wohnen, auch wenn ich keine entlohnte Arbeit habe oder ausführen kann?

</div>
## Können wir von dem ausgehen, was natürlich waltet?

Wenn man so ehrlich wie man nur kann, nachdenkt und für sich selber formuliert, wie man sich selbst und sein Leben auffasst, dann ist die Wahrscheinlichkeit groß, dass man entdeckt, dass es eine ganze Reihe von Bedingungen gibt, die man erfüllen muss, damit man mit sich selbst zufrieden sein kann und es gut haben kann.
Alle diese Bedingungen haben wir uns aus den „Codes” heraus gestellt, die in der Gesellschaft um uns herum walten. Wir haben uns, bewusst oder unbewusst, an das angepasst, von dem wir glaubten, dass es von uns erwartet wurde. Wir können sie mit der Muttermilch eingesaugt haben, aber sie sind dennoch genauso angenommen, sie stammen nicht von dem, was natürlich waltet.
Das, was natürlich waltet, wird oft in Frage gestellt und verschoben, wenn es nicht in die Zivilisationsform passt, die die Machthaber haben wollen. Wer Macht haben will, kann nicht das Natürliche walten lassen, dann würden die Machthaber ihre Macht verlieren, jedenfalls so wie es heute aussieht. „Denk dir es ist Krieg und keiner geht hin.”
Krieg kann nur geführt werden wenn die Menschen sich unter jemanden beugen und sich dem Willen von anderen anpassen.
Vertreter von verschiedenen religiösen Strömungen stellen Dogmen auf für das Volk unter denen es leben soll, und ermahnt sie zu Gehorsam „für Gottes Sache”. Eine Art, die Menschen zu formen und zu steuern, war, (und kann weiterhin vorkommen) ihnen einzureden, dass sie „arme Sünder” sind und ihr Leben damit zubringen müssen, Buße zu tun und „im Schweiße ihres Angesichts ihr Brot zu verdienen”.
Wie würde es gehen, wenn alle völlig ehrlich gegenüber sich selbst wären? Dann würde man einfach das „Leben” leben und es wäre einfacher, gemeinsam alle Konflikte anzugehen, die auftauchen. Man würde sich auch gebor­gener fühlen in der äußeren Geborgenheit, die um einen herum ist. Ja, wie wäre es, wenn der Mensch Vertrauen in seine eigene Fähigkeit, zufrieden zu sein, hätte, und sich darüber klar wäre, dass Gemeinschaft waltet, falls wir nicht glauben, dass sie verschwinden kann?
Gewiss, wir sind unvollständig, wir sind noch weit davon entfernt, uns „ganze” Menschen zu nennen. Wir rutschen leicht in ein destruktives Denken hinein aufgrund unserer Bewertungen und Erwartungen der Wirklichkeit, oft mit unbehaglichen und negativen Erlebnissen zur Folge. Das ist ein Teil des Lebens, aber es ist auch etwas, womit wir unser Leben zubringen können, um es zu ändern. Wir können lernen, alle Unvollkommenheiten in uns und um uns herum zu verstehen und uns damit zu versöhnen. Gewiss werden wir katastrophale Fehler und negative Reaktionen erleben, sie sind ein Teil des Ganzen, wir können nur durch Erfahrungen wachsen, sowohl durch eigene als durch die von anderen, und dadurch, dass wir alle Phänomene, die das Leben uns in den Weg stellt, entgegennehmen und darüber nachdenken.
In der Gesellschaft, in der wir heute leben, so, wie unsere Kultur geformt ist, gibt es nicht viel Platz für eine solche Selbstständigkeit. Man könnte meinen, es gäbe ein wenig Raum dafür im Kindergarten, oder in der Grundschule, aber dort wendet man alle Zeit dafür an, den Menschen in Anpassung einzuschulen.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wie könnte das Dasein für ein Kind z.B. im Kindergarten aussehen, falls die Erwach­senen in erster Linie die geborgene Um­ge­bung ausmachten, die die Kinder brau­chen, um ihre eigenen Lösungen in auf­tauchenden Konflikten zu finden, sowohl äußere als innere?
Könntest du zufrieden sein in einem Ver­hältnis zu Kindern, wenn du in erster Linie da wärest, um ihnen eine geborgene Umge­bung zu geben und Verantwortung auf dich nähmest dafür, dass die Kinder Essen, Klei­der und ein Dach über dem Kopf bekämen, also alles, was zur äußeren Geborgenheit gehört, und stufenweise die Kinder Ver­ant­wortung übernehmen ließest für ihren Teil gemäß ihrer Fähigkeit und Reife, dass dies deine ganze Arbeitsaufgabe im Kindergarten wäre, das, wofür du bezahlt würdest?
Glaubst du Kinder können zu wohl funktio­nierenden Individuen heranreifen, ohne in Anpassung gesteuert zu werden?

</div>
## Können wir Kinder Kinder sein lassen?

Wenn Kinder einen solchen kommunikativen Umgang während der ersten sechs Jahre erhalten könnten, gerne auch zuhause, aber vor allem in der Kinderfürsorge, dass diejenigen, die im Kindergarten arbeiten nicht Pädagogen sind, dann würde das Selbstgefühl weitgehend bewahrt bleiben und die Kinder könnten Forderungen, Erwar­tungen und Notwendiges auf autonome Weise zu ihrer eigenen Sache umgestalten. Dann würden ihr Charakter und ihre Persönlichkeit ein vollwertiges Maß an Platz bekommen um aufzublühen.
Das beinhaltet nicht, dass die Erwachsenen passiv sein sollen. Erwachsene haben es nötig, aktiv handelnd, organisierend, kreativ und schöpferisch zu sein. Erwach­sene sollen für die unbedingte Fürsorge und die unbe­dingte Kontrolle stehen, die notwendig sind, damit die „Beelterung“ funktionieren kann, so dass die Umgebung als vertrauenswürdig und geborgen erlebt werden kann und dass da immer jemand da ist, der eingreifen kann, so lange der Selbsterhaltungstrieb und die Fähigkeit, eine gewisse Situation zu bemeistern, noch nicht entwickelt sind.
Das bedeutet, dass man der Fähigkeit der Kinder ihre eigenen Probleme zu lösen, selbst zufrieden werden zu können und selber Dinge zu lernen, wo man nur zusieht, dass die Information um sie herum vorhanden ist, nicht misstraut. Kinder müssen gestoppt werden – aber ohne die Irritation der Erwachsenen – und dann wieder freigelassen werden. Gibt es eine äußere Geborgenheit und ein Vorbild, davon wie man tut, dann können Kinder den Zustand Liebe viel leichter als ein Gefühl hochkommen lassen. Ein gutes und wahres Vorbild zu sein, ist immer der beste Lehrmeister und falls wir in Übereinstimmung mit dem, was primär waltet, leben, geben wir den Kin­dern das, was sie brauchen um sich zu freien und selbst­ständigen Individuen zu entwickeln.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wie würde die Schule aussehen, wenn die Kinder, die dorthin kämen, kreativ und schöpferisch, offen, kommunikativ, neu­gierig und forschend wären?
Wie glaubst du, dass die Aufgabe des Lehrers dann aussehen würde?
Wenn derjenige, der Lehrer ist, er selbst sein könnte in seiner Aufgabe als Lehrer, wie würde sich das von dem heute unter­schie­den?
Würde die Gesellschaft, also wir, alle freien, autonomen, einzigartigen Charaktere dul­den, die dann unsere Umgebung ausmachen und die politische Entwicklung beeinflussen würden.
Kannst du eine Wahrnehmung von auto­nomer Zusammenarbeit kontra Anpassung und Kompromiss erfühlen?

</div>
## Die Schule formt nicht Menschen – sondern Akteure auf einem Markt

Die heutige Schule ist in vieler Hinsicht ein Rest der alten „Industriegesellschaft“. Da wurde die Struktur der Schule zu einem Werkzeug geformt, um das Volk zu lehren, wie es vorwärts denken sollte, nicht individuell, nicht per­sönlich, sondern national. Sie wurde zum Vorteil einer einheitlichen Gesellschaftsentwicklung, einem Auf­klä­rungs­weg, geschaffen.
In der alten Bauernkultur stand man auf, wenn es tagte, und legte sich schlafen, wenn es dunkel wurde. Die Jahres­zeiten diktierten die notwendige Arbeit und man widmete sich dem Leben, wie es hier und jetzt war. Die Not lauerte außerhalb der Türe, und die versuchte man so weit wie möglich fern zu halten. Die Freuden bestanden vor allem darin, dass man gesund war und einander hatte, und man war ungeheuer dankbar, wenn man die Kinder zum Überleben brachte. Tag gesellte sich zu Tag, Jahr zu Jahr.
Um eine einheitliche Gesellschaft zustande zu kriegen, brauchte man eine andere Art zu denken. Die sekundäre Denkweise musste die wichtigste werden, man musste lernen, „wirtschaftlich“ zu denken. Als Werkzeug bei der Einführung dieses Denkens verwendete man Ein­schüch­terung, Drohung und Strafe.
Wenn man sich alte schwedische Filme anschaut, sieht man klar und deutlich, wodurch die Schule damals ge­steuert wurde. Allmählich legte man die Einstellung um, man ging zum anderen Extrem über – Belohnung. Das effektivste Belohnungssystem wurde das Zeugnis und das relative Benotungssystem wurde zur extremsten Form um wirkliche Konkurrenz hervorzubringen. Als die­jenigen, die Einsen und Zweien erhielten, nicht mehr mitmachen wollten, bekam das System Schlagseite und man war gezwungen, es zu ändern.
Heute sind Zeugnisse (der genialste Erzieher zur Anpas­sung) so etabliert, dass man nicht glaubt, die Schüler würden etwas lernen, falls sie nicht benotet würden.
Die Lehrer werden verwirrt, wenn sie selber nicht daran teilhaben können, sich die Information auszudenken und zu gestalten, die die Kinder für ihre Entwicklung brau­chen, stattdessen sind sie darauf angewiesen, detaillierte Direktiven darüber entgegenzunehmen, was jeder Jahres­kurs und jede Stunde beinhalten soll und wie man kontrollieren soll, wie der Schüler sich dem Unterricht auf die richtige Weise angepasst und sich ihn zu eigen gemacht hat.
Wo ist der philosophische Grund auf dem die Schule weilt, geblieben? Heutzutage ist die Schule zu einem notwendigen Übel geworden, durch das man durch­kommen muss. Der Preis, den jeder junge Mensch bezah­len muss, ist sehr hoch, man wird zu einem angepassten Individuum geformt, das gehorsam einem strengen Zeitschema zwischen Arbeit – Freizeit – Essen und Schlafen folgt. Das macht, dass die meisten sich entweder dem, was schon war oder dem, was kommen wird zuwenden (oder dem, worauf man hofft oder wovon man träumt). Wie weit sind wir nicht weggekommen vom „Hier und jetzt“ der Bauernkultur?

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Welche Bewertungen glaubst du, dass dein Schulgang dir gegeben hat – wie denkst du über: Ordnung, Pünktlichkeit, in Zeug­nis­sen zu denken, einzustufen in gut – schlecht oder mittelmäßig?
Wenn du den Fokus in dir selbst hast und nachfühlst … kannst du wahrnehmen, dass es eine andere Verhaltensweise gegenüber der Zeit und dem Leben gibt?
Wenn du dir ein Kind anschaust, ein kleines Kind, das noch keine Auffassung der Uhr­zeit hat, kannst du das Gesunde in der Fähigkeit des Kindes zu totalem „sich ein­leben“, sich „im Land des Spielens“ zu be­finden, hier und jetzt, erleben?

</div>
## Heute lebt der Mensch in einem Später, einem Bedürfnis-Zufriedenstellungs-Aufschieben

Das Modell zu unserer Auffassung eines normalen Lebens ist deutlich und wohl definiert. Während des größten Teiles der Kinder- und Jugendzeit, etwa bis zum 24. Lebensjahr, soll man sich in verschiedenen Formen von zurechtgelegten Aktivitäten und Unterricht – Kinder­garten, Grundschule, Gymnasium und Hochschule – befinden. Danach soll man einen Partner suchen, ein Paar oder eine Familie bilden, parallel dazu Karriere machen, ein Haus bauen, ein Auto kaufen usw. Man soll sich etablieren, seine Identität aufbauen und sich Status schaffen. Zwi­schen­durch soll man auch dazu kommen, ein bisschen zu reisen und „die Batterien aufzuladen“, so dass man weiter machen kann.
Während alldem gibt es ein Warten auf das Glück, das sich einfinden soll, sobald man fertig ist und seine Ziele erreicht hat.
Wenn man etwa 42 Jahre alt ist, erfolgreich, die Kinder nähern sich der Pubertät und man findet, es sei jetzt „an der Zeit“, man könne sich jetzt ein wenig Ausschüttung für alle gemachten Investierungen erwarten, dann kommt die Krise, die Lebenskrise, die 40-Jahreskrise, die Depression, Ausgebranntheit, usw. Weshalb diese unbegreifliche Müdigkeit und alle Unzufriedenheit, wieso sollte gerade ich in eine Scheidung geraten, und gerade jetzt?
Dieser Denkfehler, dieser Hohlraum der entstanden ist und sich so stark eingearbeitet hat, dass man glaubt, so müsse man sein, so sei man geboren worden, ist etwas, was den Körper zu Tode erschrickt. Wenn es zuviel geworden ist, dann hakt er aus, er streikt. Der Körper hält nicht mehr Anpassung aus aber der Kopf hat kein anderes Modell als „mehr vom Gleichen“. Anpassung an alle Forderungen und Erwartungen ist so durchgreifend, dass es schwierig ist, zurück zum autonomen freien Denken zu finden, das man als Kind hatte, bevor die Anpassung Überhand nahm.
Weshalb werden nicht alle davon betroffen?
Einige Menschen haben die primäre Verhaltensweise gegenüber dem Leben nicht verloren. Sie wissen, dass alles, was mit dem Äußeren zu tun hat, sekundär und wählbar ist. Sie lernen allmählich, dass die Kunst, gut durchzukommen in diesem System, darin besteht, dass man das Spiel nach der herrschenden Regeln spielt, und hoffen auf Glück. Im schlimmsten Fall verliert man, aber das macht nicht allzu viel, man krempelt die Arme hoch und fängt von Neuem an. Man weiss, dass alles Äußere nicht existentiell ist, sondern elementar und auf Gewinn und Verlust.
Sie wissen, dass das Einzige, was existentiell ist, das Leben selbst ist, und sie pflegen und sorgen für ihre Gesundheit so gut sie können, so dass sie gut und lange leben. Das Zweitwichtigste, nicht existentiell aber doch qualitäts­mäßig, sind Beziehungen. Falls notwendig, ändern sie ihr äußeres Leben, um eine Familie haben zu können, um mit Freunden umgehen zu können, mit Seinesgleichen, Verwandten und anderen Beziehungen. Sie ändern ihr Leben im Verhältnis zu den Bedürfnissen und dem Alter ihrer Kinder, sie leben mit den Abwechslungen des Lebens auf eine natürliche Weise. Nichts ist geschlossen oder fixiert, wie wenn es lebenswichtig wäre, so lange es wählbar ist. Menschen, die das Primäre zu schätzen wissen sind genug unbequem, um viele Male umzudenken während des Lebenslaufes.
Immer, aber doch flexibel zu leben, klingt wie ein Paradox, ist aber überhaupt nicht so schwer. Veränderlich und stabil gleichzeitig zu leben, ist die Kunst. Jemand sagte „hab deine Lage gern“, ich sage „mach sie zu der deinigen und sei zufrieden mit dem, was wird, wie es auch werden wird.“ Das ist eine schwere Kunst in der heutigen Zeit mit über 20 Jahren Indoktrinierung im Gepäck.
Denk über das, was dir im äußeren Leben begegnet, wie du über das Wetter denkst. Es hat keinen Sinn sauer zu sein, weil es regnet. Das Wetter ändert sich nicht, weil ich das will und erwarte. Wende deine Aufmerksamkeit nach innen und überlege dir, wie du mit diesem Wetter zu­recht­kommen kannst und wie du damit zufrieden sein kannst, auch wenn es nicht dein Lieblingswetter ist. Wenn das, was du zu tun dachtest, nicht geht, kannst du umdenken und etwas anders tun.
Gewiss, mit Menschen kann man verhandeln und im besten Fall gewisse Veränderungen zustande bringen, aber wir sind auch eine Wetterlage. Wende dich deshalb nach innen und habe es so gut als es geht in dem Wetter, das gerade ist.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Was ist willkürlich und wählbar in deinem Leben und was unwillkürlich?
Wenn du ein Todesurteil bekommen wür­dest und noch ein paar Jahre zu leben hät­test, wie würde dein Leben dann aussehen?
Mit welchen Menschen würdest du dich umgeben?
Womit würdest du deinen Unterhalt ver­dienen?
Wo würdest du wohnen und deinen Alltag zubringen?
Wenn du von einer Form von physischer Reaktion aufgrund einer zu starken und lang dauernden Anpassung – einer An­pas­sungs­krankheit – betroffen worden bist, wie kann­­st du dieses Denken, das so er­schreck­end ist für deiner Körper verlassen und anfangen umzudenken?

</div>
## Nach der Schule „macht man Karriere“

Die meisten versuchen ihren Platz im „Etablissement“ zu finden.
Für viele wird die Anpassung sehr schwer, sie finden ihren eigenen Platz von sich heraus nicht und das Leben wird ein recht konfliktgeladener Balanceakt. Und es bedarf einer ziemlich guten Ökonomie, um mit denen Schritt zu halten, mit denen man sich messen will.
Man erfährt oft ein Gefühl, dass man nicht ausreicht, dass man etwas nicht hinkriegt, dass man die ganze Zeit Dinge abwählen muss, die man eigentlich hätte tun wollen oder fühlt, dass man sie hätte tun sollen. Das schlechte Gewissen wächst und oft taucht ein unan­genehmes Gefühl auf, dass man betrogen worden ist, man fühlt sich in einer Falle und mehr und mehr unfrei.
Um das auszuhalten sucht man nach verschiedenen Arten von Entlastung. Manchmal drückt sich das in Untreue aus, die ja oft nur eine Form von Trotz ist, wodurch man einem Gefühl von Zwang entflieht, um ein kleines bis­schen Eigenwert und Freiheit zu finden. Aber diese Form von Entlastung führt zu noch mehr Stress und zu Lügen, Doppelspiel und einer noch größeren Unfreiheit.
Oft führt das dazu, dass der Körper reagiert, und man wird krank. Der Körper gibt oft Signale in einem frühen Zeitpunkt, er gibt uns Warnungen auf viele verschiedene Weise, aber das vermögen wir nicht zu hören oder auch wollen wir es nicht hören. Manchmal geht es so weit, dass wir mit den Signalen, die der Körper gibt, nichts anfangen können, es ist so vieles um uns herum, und unser Fokus ist die ganze Zeit nach außen gerichtet, und da merken wir nicht, wie es dem Körper geht. Wir stecken so fest in dem Muster, dass wir nicht glauben, dass man die Geschwindigkeit bremsen kann und das „Rad“ anhalten kann.
Viele geraten in eine Lage, wo sie sich in eine so schwierige ökonomische Situation versetzt haben zu einem frühen Zeitpunkt, dass sie keinen Ausweg sehen. Sein Leben zu ändern und eventuell den Standard zu senken, den man so mühselig aufgebaut hat, wird als unmöglich erlebt. Das würde viel zu große Aufopferungen kosten, man wäre gezwungen das Haus zu verkaufen oder das Auto oder etwas anderes, das man als unentbehrlich ansieht, „das könnte ja den Status ändern, den man in gewissen Zusammenhängen errungen hat“.
Innezuhalten und umzudenken, zu überlegen, was das Wichtige im Leben ist, kann oft als sehr schwierig erlebt werden, und dem geht auch oft Angst voraus.
Man hat in einem forcierten Tempo gelebt, ist rum­ge­flitzt, hat alles geschmissen und geordnet, was nötig war, war die ganze Zeit gezwungen, schnelle Entschlüsse zu fassen und das eine auf Kosten des anderen zu wählen. Immerzu wichtige Einsätze, die man schnell ausführen musste, gleichzeitig wie es viele verschiedene „Lebens­notwendigkeiten“ gab, um die man sich kümmern musste.
Äußerst selten hat man innegehalten und über das Leben nachgedacht und auf welchem Weg man sich befindet, wo unsere ganze moderne Gesellschaft hingeht, weshalb wir alles tun, was wir tun, für wen wir es eigentlich tun, wer eigentlich davon profitiert. Wir leben unter einem Tüchtigkeitskomplex und wagen nichts anderes, denn dann … das Gefühl von Katastrophe lauert irgendwo da hinten im Nacken und treibt uns weiter.
Es werden ständig verschiedene Untersuchungen darüber ausgeführt, wie es den Menschen geht. Man hat auch untersucht, wie viele sich unausgeglichen fühlen und andauernd ein schlechtes Gewissen haben, weil sie meinen, nicht auszureichen. Man meint, dass man seinen Mann/Frau und seine Kinder enttäuscht und dass man sich nicht genug engagiert in das, was die Kinder tun, auch geht man umher mit einem schlechten Gewissen, weil man sich nicht genug um seine alternden Eltern kümmert, usw. Gemäß Statistik gilt das für 60% der Bevölkerung. Die Untersuchung wurde mit Erwachsenen zwischen 25-60 Jahren aus beiden Geschlechtern durchgeführt.
Das kann unmöglich der Fehler eines so großen Teiles der Bevölkerung sein. Worin liegt denn aber der Fehler? Wenn der Fehler nicht beim einzelnen Menschen liegt, wo können wir ihn denn finden und was ist es, was falsch ist?
Betrachtet man die Problematik mit genügendem Ab­stand, sieht man deutlich, dass es sich hier um einen „Denkfehler“ handelt. Der eigentliche Ausgangspunkt in unserem Denken ist falsch. Wir meinen einen Lebensstil kaufen zu können, Glück kaufen zu können oder glau­ben, dass das Glück wie eine Gabe von oben zu uns kommt. Es fühlt sich undenkbar an, dass die Gesellschaft ohne Gewinninteressen und „freie Konkurrenz“ funktio­nieren könnte.
Denkfehler, die in Anpassung und Konsumieren führen – „das Richtige zu tun“.
Es sei wichtig, genau das Richtige zu tun, danach zu suchen und nicht aufzugeben bis man es erreicht hat.
Im Unterschied dazu zu denken, dass „alles was nicht falsch ist, richtig ist“. Es gilt, die Fehler, auf die man stößt, zu eliminieren, so wird es richtig.
Probiere das in der Wirklichkeit und entdecke den Unter­schied in deinem eigenen Körpererleben.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wie würdest du Ausgebranntsein erklären wollen?
Woher kommt es, wie entsteht es?
Glaubst du, dass es ein Fehler oder eine Schwäche im physischen Körper ist, die diesen Zustand auslösen oder glaubst du, dass es die Art des Körpers ist, auf eine falsche Einstellung oder ein falsches Denken zu reagieren?
Falls du davon betroffen wurdest, was bist du selber bereit zu tun, um davon weg zu kommen auf eine gesunde Weise?
Wenn du jemanden in deiner Nähe hast, der betroffen worden ist, was möchtest du dieser Person sagen und wie glaubst du, dass du es sagen kannst, ohne eine Verteidigungs­reaktion auszulösen?

</div>

- Viel Glück
  Iris Johansson
  Wenn Sie eine Konsultation wünschen, rufen Sie bitte die Nummer +46 708 878688 an oder mailen Sie an: iris@irisjohansson.com.
